`검은 돈` 끝까지 추적해 몰수
대검찰청은 성매매, 주가조작, 자금세탁, 도박 등 범죄와 관련된 '검은돈'을 효과적으로 추적해 몰수하기 위한 전산정보망인 '범죄수익환수정보시스템(ISC)'을 5월부터 본격 가동한다고 3일 밝혔다.
이 시스템은 전국 수사기관에 흩어진 범죄수익 관련 정보를 통합적으로 관리하게 된다.
특히 사건별로 분류된 범죄수익 환수 기법뿐 아니라 상습 범죄자의 범죄 수법이 무엇인지도 제공해 주기 때문에 범죄수익 환수에 크게 기여할 전망이다.
2008년 1341억원, 2009년 1398억원의 범죄수익을 환수한 검찰은 ISC가 본격 가동되면 더 많은 범죄수익을 환수할 수 있을 것으로 기대하고 있다. 특히 전문 수사인력 부족 때문에 각 지청별로 수사 능력에 차이를 보였던 문제도 함께 해결할 수 있을 것으로 보인다. 검찰은 3월부터 ISC를 시험 가동하고, 현재 구축 중인 형사사법통합망과 연계해서 움직이도록 할 계획이다.
한편 법무부는 검찰, 경찰, 법원 등 관련 기관을 연결하는 형사사법통합망 구축작업을 완료하고, 5월부터 인터넷을 통해 실시간으로 형사사건 정보를 조회할 수 있는 온라인 형사사법정보 서비스를 제공할 예정이다.
검찰 관계자는 '범죄를 저질러도 돈이 되지 않는다는 사실을 범죄자들이 알아야 범죄가 줄어들 수 있다'며 '범죄자의 수익은 끝까지 추적해 되찾아오는 수사가 본격화되는 계기가 될 것'이라고 말했다.